\chapter{METODOLOGIA}
Primeiramente a definição do sistema é apresentada levando-se em consideração a possibilidade da chave privada do administrador de um serviço ser comprometida. Para tal são analisados alguns métodos para garantir a integridade e segurança dos dados, avaliando-se alguns dos possíveis vetores de ataque.

Em seguida é efetuada uma simulação utilizando-se um método de criptografia atual, verificando-se a possibilidade de implantação do sistema proposto utilizando-se o método pré-existente. Após esta análise é feita a proposta de implementação do sitema.

\section{DEFINIÇÕES}

Este trabalho de conclusão de curso propõem um modelo de um sistema que visa providenciar uma maior segurança, impossibilitando a exfiltração de dados tendo-se apenas uma das chaves públicas. Para tal ele deve: 
\begin{itemize}
	\item Ser desenvolvido a partir dos conceitos de criptografia assimétrica.
	\item Utilizar duas chaves privadas e uma chave pública.
	\item Disponibilizar uma função para gerar a chave pública baseada em duas chaves privadas quaisquer.
	\item Garantir que, tendo-se uma chave privada e a chave pública, não se possa obter a chave privada desconhecida.
	\item Encriptar o dados de forma a necessitar a decriptação na ordem servidor, autenticador, servidor.
	\item Seguir a ordem reversa de encriptação e qualquer tentativa de fazê-lo fora de ordem deve falhar.
\end{itemize}

O servidor deverá registrar todas as requisições enviadas para o autenticador para que uma auditoria possa ser realizada, desta forma possibilitando a identificação de qualquer discrepância que passe pela validação do autenticador. Deve ainda garantir que todos os dados críticos sejam armazenados da forma pela qual foram recebidas sem executar nenhum passo da decriptação.

O autenticador deverá implementar uma validação do cliente para garantir que a requisição não seja feita por um atacante externo ou por outro servidor no mesmo ambiente. Algumas das possibilidades são validação do MAC do servidor enviando a requisição, assinatura digital e média de requisições do serviço. Ainda deve registrar todos os procedimentos executados de forma a permitir auditorias e deve ser implementado de tal forma a não permitir conexões da rede externa.

Recomenda-se a implantação de um sistema de verificação automática dos registros gerados pelo servidor e autenticador para que seja possível a identificaçaõ rápida de uma invasão ou tentativa de exfiltração.


A Figura \ref{fig:figura1} demonstra o processo que deve ser executado por uma algoritmo de criptografia de dois fatores. As etapas estão numeradas de acordo com sua ocorrência ao longo do processo. Inicialmente o usuário encripta o dado a ser enviado ao servidor, enviando-o em seguida. Quando o dado é recebido pelo servidor, ele poderá ser armazenado, ou processado. Ao ser processado o dado será descriptogrado pelo servidor, sendo então enviado ao autenticador que irá descriptografar o dado novamente após realizar as devidas validações para identificar o servidor enviando o dado descriptografado por ele para o servidor. O servidor irá realizar uma última decriptação para obter o dado originalmente encriptado pelo usuário.

Para que a implementação deste método criptográfico seja feito de acordo com as definições propostas é necessário resolver o problema da geração de uma chave pública única utilizando-se como base duas chaves privadas, também é recomendado o desenvolvimento de um novo cálculo matemático para acelerar o processo de criptografia e descriptografia.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \caption{Diagrama de funcionamento do método de criptografia de dois fatores}
    \label{fig:figura1}
    \includegraphics[scale=0.8]{Images/2FA-ECC.png}
    \fonte{O Autor.}
\end{figure}


\subsection{Vetores de ataque}

Os vetores de ataque analisados foram:

\begin{enumerate}
	\item Um atacante externo obteve a chave privada do servidor e o banco de dados.
	\item Um atacante externo se infiltra na rede e tenta exfiltrar os dados presentes no servidor. 
	\item Um atacante interno que possui controle do servidor de autenticação tenta extrair os dados sendo descriptografados.
	\item Um atacante interno com acesso ao banco de dados tenta identificar dados sensíveis.
\end{enumerate}

Para o caso 1 a implantação do servidor de autenticação irá previnir a possibilidade do vazamento dos dados, devido à necessidade de utilizar-se dele sem ter os devidos acessos. Caso tente conectar-se de uma rede externa sua conexão deverá falhar imediatamente e ser reportada à equipe responsável por mitigações de invasões. 

No caso do atacante possuir persistência na rede como apresentado no caso 2 ele deve encontrar barreiras que o impeçam de descriptografar a base de dados completa sem a possibilidade de identificação pela equipe responsável.

No caso 3, o sistema deve previnir, através do uso da segunda decriptação requerida pelo servidor, que um atacante interno obtenha qualquer dado possuindo-se apenas acesso ao servidor de autenticação, seja esta tentativa por leitura de memória ou por captura da saída do servidor. 

No caso 4, a utilização do servidor de autenticação deverá prover resistência à tentativa de exfiltração utilizando-se dos métodos de validação implementados, dificultando o acesso do invasor a estes e alertando a equipe responsável sobre o acontecido.


\section{IMPLEMENTAÇÃO}


Este proposta investigou a viabilidade de implementação do método criptográfico proposto utilizando-se dos métodos criptográficos atualmente disponíveis através do uso de uma simulação. A simulação elaborada define como base a implementação ECC atualmente disponível no mercado. Por se tratar de uma simulação para investigação da possibilidade de uso dos algoritmos atuais não foi levado em consideração o problema de geração de chaves. Esta pode ser obtida de diversas formas, incluindo bibliotecas \textit{open source}. Para os fins deste trabalho foi utilizada apenas uma definição básica que irá realizar um processamento em um determinado espaço de tempo, usando a para comparar a performance do método criptográfico proposto levando-se em consideração uma alteração mínima da base. 

Para executar esta simulação foi criada a função \textit{make\_system}, apresentada no Quadro \ref{CODE:MAKE_SYSTEM}, que ao ser executada cria um objeto representando o sistema que irá ser simulado, este recebe os valores \textit{lam} , que representa a quantidade de chegadas por segundo, \textit{mu} , que representa a quantidade de requisições completadas por segundo, e a duração da simulação em segundos.

\begin{center}\begin{minipage}{\textwidth}
\begin{lstlisting}[frame=single, columns=flexible, breaklines=true, breakatwhitespace=true, caption={Código de crição do objeto de sistema a ser simulado}, basicstyle=\linespread{1}, label={CODE:MAKE_SYSTEM}, numbers=left]
    def make_system(lam, mu, duration):
        return System(lam=lam, mu=mu, duration=duration)
\end{lstlisting}
\end{minipage}\end{center}

O método \textit{compute\_metrics}, apresentado no Quadro \ref{CODE:COMPUTE_METRICS}, foi criado para calcular os valores de \textit{L}, a média dos resultados de todas as etapas de tempo, e \textit{W}, que calcula a média dos resultados pela quantidade de chegadas por segundo, retornando ambos os valores ao final de sua execução.

\begin{center}\begin{minipage}{\textwidth}
\begin{lstlisting}[frame=single, columns=flexible, breaklines=true, breakatwhitespace=true, caption={Código de cálculo de métricas}, basicstyle=\linespread{1}, label={CODE:COMPUTE_METRICS}, numbers=left]
def compute_metrics(results, system):
    L = results.mean()
    W = L / system.lam
    return L, W
\end{lstlisting}
\end{minipage}\end{center}


Em seguida foram criadas as funções que definem como deve ser processada uma etapa de tempo do algoritmo, no caso desta simulação apenas uma contagem das requisições sendo processadas a cada instante de tempo. O código apresentado no Quadro \ref{CODE:ECC_DEF} foi utilizado para definir este comportamento para a implementação atual, sendo que este primeiramente efetua uma checagem para validar que existem requisições pendentes, realizada na linha 2 do código. Caso existam o código realiza uma verificação, utilizando um gerador de números aleatórios tendenciosos, um gerador de números aleatórios que retorna um resultado com mais frequência que outro, que é implementado utilizando-se a função \textit{flip} que retorna um resultado binário, baseado no parâmetro \textit{mu}, que irá definir se uma requisição\footnote{Um dado encriptado enviado ao servidor para decriptação} foi processada. Em seguida é realizada a validação de novas entradas baseando-se no valor \textit{lam} informado, sendo que quanto maior o valor de \textit{lam} mais requisições serão adicionadas por etapa de tempo. A variável \textit{x} é utilizada como um contador para contabilizar a quantidade de requisições na fila para serem processadas, enquanto \textit{t} é uma variável contendo o carimbo de tempo do passo sendo simulado, est variável é utilizada para a geração dos gráficos.

\begin{center}\begin{minipage}{\textwidth}
\begin{lstlisting}[frame=single, columns=flexible, breaklines=true, breakatwhitespace=true, caption={Código de definição da etapa temporal do algoritmo de criptografia base}, basicstyle=\linespread{1}, label={CODE:ECC_DEF}, numbers=left]
def update_ecc_performace(x, t, system):
    if x > 0:
        if flip(system.mu):
            x -= 1
            
    if flip(system.lam):
        x += 1
        
    return x
\end{lstlisting}
\end{minipage}\end{center}


Para a implementação do método de criptografia proposto um código semelhante foi utilizado, sendo que este realiza três validações de processamento, uma para cada etapa de decriptação, sendo necessário o encerramento de uma etapa para que a requisição seja adicionada à fila da etapa seguinte. Uma requisição irá seguir o processo indicado na Figura \ref{fig:figura1}. O mesmo valor de \textit{mu} é utilizado para definir a quantidade de requisições processadas a cada etapa de tempo. No caso simulado todas as etapa possuem um tempo de processamento igual. As variáveis \textit{x}, \textit{y} e \textit{z} são utilizadas como um contador para a quantidade de requisições na fila para serem processadas em cada etapa. \textit{x} contabiliza as requisições da primeira etapa no servidor, \textit{y} contabiliza as requisições na fila do autenticador e \textit{z} contabiliza as requisições esperando processamento na última etapa de decriptação. \textit{t} é uma variável contendo o carimbo de tempo do passo sendo simulado, esta variável é utilizada para a geração dos gráficos.

\begin{center}\begin{minipage}{\textwidth}
\begin{lstlisting}[frame=single, columns=flexible, breaklines=true, breakatwhitespace=true, caption={Código de definição da etapa temporal do algoritmo de criptografia de dois fatores}, basicstyle=\linespread{1}, label={CODE:ECC_DEF_2FA}, numbers=left]
def update_ecc_2factor_performance(x, y, z, t, system) :
    if z > 0:
        if flip(system.mu):
            z -= 1
    
    if y > 0:
        if flip(system.mu):
            y -= 1
            z += 1
    
    if x > 0:
        if flip(system.mu):
            x -= 1
            y += 1
            
    if flip(system.lam):
        x += 1
        
    return x, y, z
\end{lstlisting}
\end{minipage}\end{center}


Para uma análise mais abrangente foi utilizada a função a seguir que executa o processo de simulação para todos os elementos no vetor fornecido, que contêm todas as quantidades médias de recebimento de requisições por segundo (\textit{lam}) a serem avaliadas, possibilitando assim a análise de diversos cenários em sequência. Isto é realizado executando-se a simulação para cada um dos tempos médios de chegada fornecidos, adicionando-se as métricas computadas a um novo vetor. O valor de \textit{mu} é mantido constante, representando a quantidade média de requisições finalizadas por segundo. A função \textit{simulation}, encontrada na linha 6, realiza a simulação para o sistema criado na linha 5, utilizando a função de atualização recebida. Após realizar a simulação a função retorna as métricas computadas pela função \textit{compute\_metrics}. 

\begin{center}\begin{minipage}{\textwidth}
\begin{lstlisting}[frame=single, columns=flexible, breaklines=true, breakatwhitespace=true, caption={Código de varredura de tempo estimado de chegada de requisições}, basicstyle=\linespread{1}, label={CODE:ECC_SWEEP}, numbers=left]
def sweep_lam_ecc(lam_array, mu, duration, simulation, update_func):
    sweep = SweepSeries()
    
    for lam in lam_array:
        system = make_system(lam, mu, duration)
        results = simulation(system, update_func)
        L, W = compute_metrics(results, system)
        sweep[lam] = W
        
    return sweep
\end{lstlisting}
\end{minipage}\end{center}
